# 命题逻辑应用举例

[hawksoft](http://github.com/xingyongkang)

[toc]

这里采用类比思维，学习如何利用命题逻辑解决实际问题，希望对大家有所启发。

## 1 引例：一个简单的问题

> 问题：
>
> 两个人来分24个馒头，要求如下：
>
> 1. A至少分18个
> 2. B不能少于A
>
> 请问应该如何来分？

这样的问题很简单，你会这样做：

第一步，你会快速利用你的数学知识进行建模如下：

引入变量，分别用$a,b$代表A和B分到的馒头数，则问题的条件（限制条件）可以分别写为：

1. $ a + b \leq 24$
2. $ a \gt 18$
3. $ b \gt a$

这些条件构成了一个方程，下一步任务就是找出一组$a,b$的值，使**每个**不等式成立。

第二步，解决上面的问题。你会对有些不等式进行变换（等值变换），为了方便分析和求解。然后逐步找出满足这些条件的值。也可能没解，也可能有多组解。这个我们就不啰嗦了。

这个问题当然很简单，你杀鸡用了牛刀。但要明白，这是一套系统的方法，如果问题变成1000多人分几万个馒头，而且有各种的限制条件，如A的馒头数目是B的3倍，是C的二分之一少三个... 等等。你都可以按照这套方法圆满地解决。

## 2 一个逻辑问题：

> 问题：
>
> 一个岛屿上有类人：骑士和无赖。你去岛上碰见A和B
>
> 1. A说" B是骑士。”
>
> 2. B说:“我们两个不是同类人。”
>
> 请问A和B的类型是什么?

这是一个逻辑问题，同前面一样，

第一步 利用数学进行建模：

引入变量，$A$ : A是骑士； $B$：B是骑士。根据题目的意义和两个人的说法，分别有：
$$
\begin{align}
(A \and B) \or (\neg A \and \neg B) &= T  \\
(B \and \neg A) \or (\neg B \and \neg A) &=T
\end{align}
$$
好了，这就是这个问题的模型。这里如果你对这两句的具体形式有疑问，那没有问题，后面讲解。但一定要想你怎样解决分馒头的问题，明白这就是问题的模型，她描述了问题的条件。现在就变成了求解$A,B$ 的值（$T 或者 F$），使这两个命题公式**都**成立。

> 上面的（1）式，是怎么来的，就是需要大家掌握的一个基本功：把一个命题翻译成命题公式。如果现在做不来，没关系，后面就习惯了。可能有人会说，为什么不翻译为：$(A \rarr B) \or (\neg A \rarr \neg B) $ .这样不精确。根据$\rarr$的含义，$A \rarr B$ 确实表示了如果A是骑士，那么他说的话也是真的，即B也是骑士这个条件。但他还有一个意思，如果A不是骑士，那么不管B是骑士还是无赖，这个命题都为真。但这个明显放松了题目的条件要求。题目中无赖说的都是假的，因此如果A是无赖，他的话必须是假话，即B是必须是无赖。

第二步 求解

这里有几种做法：

1. 直观的想法就是尝试，最坏的运气是把A和B的取值组合（共有四种），分别拿来计算1和2，看是否满足（即为T）。直到找到一组值，这两个公式都满足，则是问题的答案。这简直不是方法。

2. 真值表法。分别画出两个公式的真值表。寻找两个真值表中对应都为T的，这一行A和B的值就是问题的解。顺便说一下，这是计算机的方法，因为计算机可以快速构造出任意公式的真值表（如果你还喜欢python，她有一个包叫sympy，就可以拿来用。偷偷说一下这个包可以帮你做很多数学作业）

3. 等价变换法。按照今天课堂讲的等价公式，将上面的两个公式转换为比较好分析的形式。这是我们后面的学习重点。其实这两个公式已经很好看了。仔细观察，你能很容易看出： 

   - 有两组取值可以使公式（1）为T：$(A=T,B=T)$和$(A=F,B=F)$
   - 有两组取值可以是公式（2）为T：$(A = F,B = T)$和$(A=F,B=F)$

   为了满足两个公式都为T，就去共同的那组取值，即$(A=F,B=F)$，所以这个问题的解就是她，解释为A和B都是流氓。

## 3 不同的逻辑式

根据题意，还可以将（1）表达为下面的等式：
$$
\tag{3} (A \rarr B) \and (\neg A \rarr \neg B)
$$
那么，（3)和（1）等价吗？证明如下：
$$
\begin{align}
(A \rarr B) \and (\neg A \rarr \neg B) &= (\neg A \or B) \and (A \or \neg B)\notag \\
                                       &= ((\neg A \or B) \and A) \or ((\neg A \or B)\and \neg B) \notag \\
                                       &=(\neg A \and A) \or (A \and B) \or (\neg A \and \neg B) \or (B \and \neg B) \notag \\
                                       &=(A \and B) \or (\neg A \or \neg B) \notag
\end{align}
$$
可见，这两个表达式是等价的。

## 4 解决问题

根据题目分析，需要同时满足（1）和（2），就是：
$$
((A \and B) \or (\neg A \and \neg B)) \and ((B \and \neg A) \or (\neg B \and \neg A)) =T
$$
简化为：
$$
\begin{align}
&=(\neg A \and \neg B)\or ((\ A \and B) \and(B \and \neg A)) \notag \\
&=(\neg A \and \neg B)\or (B \and F) \notag \\
&=(\neg A \and \neg B)\or F \notag \\
&=(\neg A \and \neg B)
\end{align}
$$




